\documentclass[11pt]{tex4_beamer}

% ----------------------------------------------
\title{TeX4 - Introduction au(x) (La)TeX}
\subtitle{Cours 3}
% \author{Kroum Tzanev}
\date{mars 2023}
% ----------------------------------------------

\begin{document}

% =======================================
\section{Cours 3}
% =======================================

% ------- The title --------
\begin{frame}
  \titlepage
  adresse web de ce cours:\\
  \href{https://ktzanev.gitlab.io/tex4lille/}{\texttt{ktzanev.gitlab.io/tex4lille}}
\end{frame}

% ==============================================
\section{Les formats d'images}
% ==============================================

% ==============================================
\subsection{Matriciels (Bitmap)}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Matriciels (Bitmap)}

  On peut utiliser ces 2 formats pour les images matriciels avec \LaTeX:
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |JPG| : idéal pour les photos
    \item |PNG| : idéal pour les illustrations, peut avoir des transparences
  \end{itemize}\pause
\end{frame}


% ==============================================
\subsection{Vectoriels}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Vectoriels}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |PDF| : c'est le format pour [Xe-Lua-PDF]\LaTeX;
    \item |EPS| : c'est l'ancien format accessible avec (La)\TeX\pause\\
    (il peut-être utilisé également avec XeLaTeX qui le converti en |PDF|)
  \end{itemize}\pause
  Les logiciels d'édition d'images vectorielles, exportent en général dans ces formats.\pause\\
  Malheureusement |SVG| n'est pas compatible avec LaTeX (mais on peut le convertir en PDF).
\end{frame}


% ==============================================
\section{Inclure une image}
% ==============================================

% ==============================================
\subsection{Directement}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Inclure une image}

  Grâce à la bibliothèque |graphicx| il suffit de faire :
  |\includegraphics{nom du fichier}|
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item pas besoin de mettre l'extension |.pdf|, |.jpg| ou |.png|
    \item le fichier doit être dans le même répertoire que la source tex, ou ...
    \item si vos images sont dans un sous-répertoire, par exemple |images|, on peut le signaler à LaTeX avec |\graphicspath{{images/}}|.
    \item la commande |\includegraphics| peut prendre des paramètres : |width|, |height|, |scale|, |angle|.
  \end{itemize}
  Exemple :
    |\includegraphics[height=5cm]{triangle}|
\end{frame}


% ==============================================
\section{Les figures}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Les figures}
  Une figure est une image avec une légende (titre) et souvent avec un numéro qu'on peut étiqueter et utiliser après par exemple ainsi :
  |... on peut voir dans la figure \ref{fig:sinc} que ...|
\end{frame}

% ==============================================
\subsection{L'environnement standard}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{L'environnement standard}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Exemple de l'environnement |figure|:
      \begin{lstlisting}
        \begin{figure}[h!]
          \centering
          \includegraphics[width=7cm]{sinc}
          \caption{Le graphe de sinus cardinal.}
          \label{fig:sinc}
        \end{figure}
      \end{lstlisting}
    \item Le paramètre |[h]| est pour \enquote{\textbf{h}ere} et |[!]| pour dire \enquote{vraiment}. On peut utiliser aussi |[t]| pour \enquote{\textbf{t}op of the page} ou |[b]| pour \enquote{\textbf{b}ottom of the page}
    \item avec la bibliothèque |float| on peut utiliser |[H]| qui est \enquote{plus fort} que |[h!]|
    \item |\centering| c'est pour centrer l'image
    \item |\caption| c'est pour mettre une légende (titre)
    \item |\lable| doit être mis après |caption|, si on en a besoin
    \item Dans |figure| on n'est pas obligé d'avoir |includegraphics|, on peut mettre n'importe quel code, par exemple des commandes pour dessiner
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\subsection{Sans l'environnement standard}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Sans l'environnement standard}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item La bibliothèque |caption| nous permet d'avoir les avantages de l'environnement |figure| dans d'autre environnements.
    \item Ainsi par exemple on peut centré une image simplement :
      \begin{lstlisting}
        \begin{center}
          \captionsetup{type=figure}
          \includegraphics[width=7cm]{sinc}
          \caption{Le graphe de sinus cardinal.}
          \label{fig:sinc}
        \end{center}
      \end{lstlisting}
      On utilise |captionsetup| pour dire qu'il s'agit d'une figure.

    \item Ou mettre plusieurs images côte-à-côte dans une figure :
      \begin{lstlisting}
        \begin{center}
          \captionsetup{type=figure}
          \captionbox{Légende une.\label{fig:une}}{\includegraphics[width=4cm]{fig1}}
          \quad
          \captionbox{Légende deux.\label{fig:deux}}{\includegraphics[width=4cm]{fig2}}
        \end{center}
      \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\subsection{Incruster une image}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Incruster une image}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Si on souhaite que le texte coule autour de l'image, on peut utiliser l'environnement |wrapfigure| de la bibliothèque |wrapfig| à la place de |figure|.\pause{} Exemple :
      \begin{lstlisting}
        \begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
          \centering
          \includegraphics[width=5cm]{sinc}
          \caption{Le graphe de sinus cardinal.}
          \label{fig:sinc}
        \end{wrapfigure}
      \end{lstlisting}
    \item Le paramètre |[r]| est pour \enquote{\textbf{r}ight}. On peut utiliser aussi |[l]| pour \enquote{\textbf{l}eft}, |[i]| pour \enquote{\textbf{i}nner} et |[o]| pour \enquote{\textbf{o}uter}
    \item Le deuxième paramètre |0.5\textwidth| indique que la largeur est la moitié de la page. On peut mettre ici par exemple |10 cm|.
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\section{Dessiner avec LaTeX}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Dessiner avec \LaTeX}

  Il existe plusieurs \enquote{langages} qui permettent de dessiner avec \LaTeX
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item L'environnement \href{https://fr.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Dessiner_avec_LaTeX/R%C3%A9alisation_de_graphiques_math%C3%A9matiques}{picture} natif dans \LaTeX (pauvre).
    \item Le langage \href{http://tex.loria.fr/prod-graph/f-mpman-2.pdf}{metapost} qui est compilé avec la commande |metapost|. Très performant en 2D, mais nécessite un outil externe et le résultat est en EPS.
    \item Le langage \href{http://asymptote.sourceforge.net/}{Asymptote} qui est inspiré de metapost. Très performant en 3D, mais nécessite un outil externe.
    \item Le langage \href{http://fr.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Dessiner_avec_LaTeX/Dessiner_avec_PSTricks}{PSTicks} qui peut être écrit directement dans \LaTeX. Le résultat est en EPS. N'est pas fait à la base pour [Xe-Lua-PDF]\LaTeX.\pause{}
      À compiler avec |XeLaTex| !
    \item Le langage \href{https://fr.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Dessiner_avec_LaTeX/Dessiner_avec_PGF_et_TikZ}{TikZ} qui peut être écrit directement dans \LaTeX. Il est inspiré de metapost et PSTrick, mais plus moderne. Fonctionne à merveille avec toutes les versions de [Xe-Lua-PDF][La-Con]TeX aussi bien en PS qu'en PDF.\pause{}
      C'est le langage que je vous conseille !
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\subsection{TikZ (quelques notions)}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{TikZ (quelques notions)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item \href{https://pgf-tikz.github.io/pgf/pgfmanual.pdf}{La documentation} est fantastique, mais fait plus de 1000 pages !
    \item Il existe des manuels plus \href{http://math.et.info.free.fr/TikZ/bdd/TikZ-Impatient.pdf}{concis et en français}
    \item On peut voir plusieurs exemples sur le site \href{http://www.texample.net/tikz/examples/}{texemple.net} (et pas que de TikZ par ailleurs)
    \item Il faut inclure la bibliothèque |\usepackage{tikz}|
    \item Puis selon les besoins on peut rajouter des possibilités avec |\usetikzlibrary{...}|
    \item Premier exemple :
      \begin{lstlisting}
        \begin{tikzpicture}
          \fill[red] (0,0) circle(1 cm);
          \draw[very thick,<->] (-1,0) -- (1,0);
          \path (0,0) node[above]{$d$};
        \end{tikzpicture}
      \end{lstlisting}
    \item Attention, toute commande se termine par |;| (point-virgule)
    \item Les coordonnées sont par défaut en |cm| et les angles en |deg|
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\subsection{TikZ (les commandes de base)}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{TikZ (les commandes de base)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\path ... ;| est la commande de base qui \enquote{construit} un chemin
    \item |\draw ... ;| est la commande pour dessiner. C'est un raccourci de |\path[draw] ... ;|
    \item |\fill ... ;| est la commande pour remplir. C'est un raccourci de |\path[fill] ... ;|
    \item On peut combiner les deux de plusieurs façons, mais probablement le plus simple est de faire|\path[fill,draw] ... ;|
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\subsection{TikZ (les coordonnées)}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{TikZ (les coordonnées)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |(1,2)| c'est la même chose que |(1cm,2cm)|, mais on peut utiliser aussi d'autres unités
    \item |(35:2)| en coordonnées polaires : angle de 35° et distance de 2cm
    \item |+(1,1)| relativement au dernier point courant, sans changer de point courant
    \item |++(1,1)| relativement au dernier point courant, et devient le point courant
    \item |coordinate (A)| enregistre la position du point courant en |A|,\pause{} puis on peut le réutiliser avec |(A)| à la place de coordonnées explicites
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\subsection{TikZ (les opérations de base)}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{TikZ (les opérations de base)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |(A) -- (B)| : ligne droite entre (A) et (B)
    \item |(A) circle (1cm)| : cercle de centre (A) et de rayon 1cm
    \item |(A) ellipse (1cm and 2cm)| : ellipse de rayons 1cm et 2cm
    \item |(A) arc (0:90:1cm)| : arc de cercle de rayon 1cm qui débute en (A), entre les angles 0° et 90°
    \item |(A) .. controls (-1,1) and (2,1) .. (B)| : courbe de Bézier entre (A) et (B), avec points de contrôle (-1,1) et (2,1)
    \item |(A) rectangle (B)| : rectangle avec côtés // aux axes et coins opposés (A) et (B)
    \item |(A) grid (B)| : une grille à la place du rectangle
    \item |plot ({\x},{sin(\x r)})| : dessine la fonction sinus (en radians)
    \item |(A) node {Text}| : place le texte centré en (A)
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\subsection{TikZ (les transformations)}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{TikZ (les transformations)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |[xshift=1cm]| : décalage à droite de 1cm
    \item |[yshift=-1em]| : décalage vers le bas de 1em
    \item |[rotate=70]| : rotation d'angle 70°
    \item |[scale=1.5]| : homothétie de rapport 1.5
    \item ces transformations n'affectent que les coordonnées explicites, mais pas les points nommés (comme |(A)|), ni les épaisseurs des lignes
    \item quand il y a plusieurs transformations (comme |[xshift=25mm, rotate=30]|) elles sont exécutées de droite à gauche
    \item si on souhaite qu'une transformation (ou une option) s'applique à plusieurs chemins on peut utiliser l'environnement |scope| :
      \begin{lstlisting}
        \begin{scope}[xshift=25mm,rotate=30]
          \fill[red] (0,0) circle(1 cm);
          \draw[very thick,<->] (-1,0) -- (1,0);
          \path (0,0) node[above]{$d$};
        \end{scope}
      \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\subsection{TikZ (les options)}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{TikZ (les options)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |[red]| pour dessiner et remplir en rouge. La couleur peut être |red|, |blue|, ... et aussi |red!30!blue|
    \item |[draw=orange]| pour dessiner en orange et |[fill=yellow]| pour remplir en jaune
    \item |[fill opacity=.7]| le remplissage est opaque à 70% (par défaut c'est 1 = 100%)
    \item |[very thin]| pour des lignes très fines,\pause{} ou |[ultra thick]| pour des lignes ultra épaisses
    \item |[->]| pour que la ligne se termine avec une flèche. Il existe plusieurs types de flèches, par exemple |[-latex]|,|[-stealth]|, \code+[-|]+, ...
    \item |[rounded corners=3mm]| pour arrondir les coins
    \item Pour |plot| il y a plusieurs options comme :
    \begin{itemize}
      \item |[domain=0:4]| pour dire que |\x| varie entre 0 et 4
      \item |samples=100| pour utiliser 100 points lors du plot (par défaut c'est 20)
      \item |smooth| pour lisser la courbe
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\subsection{TikZ (compléments)}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{TikZ (compléments)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Pour dessiner des fonctions (y compris en 3D) il y a la bibliothèque |\usepackage{pgfplots}|.
      Par exemple :
      \begin{lstlisting}
        \begin{axis}
          \addplot3[surf,domain=0:360] {cos(x)*cos(y)};
        \end{axis}
      \end{lstlisting}
    \item Pour des opérations à répétition, il y a la commande très performante |\foreach|.
      Par exemple :
      \begin{lstlisting}
        \foreach[evaluate={\f=\p/\q;\R=1/(2*\q^2)}]
          \p/\q in {0/1,1/1,1/2,2/1,3/2,1/3}{
            \draw (\f,\R) circle(\R) node[scale=2*\R]{$\frac{\p}{\q}$};
        }
      \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

